【港講電影】深夜時分，陪你看國安法審判的電影，《逆權大狀》

《逆權大狀》：請睜開眼，看著國安法的審判

2013年上映，韓國電影《逆權大狀》，以南韓前總統盧武鉉，和「釜林事件」為本創作。學生朴振宇，因讀書會違反國安法被捕；主角宋宇碩，則作為他在法院辯護人。

香港常稱其為「逆權三部曲」之一，和《逆權司機》、《逆權公民》並列。光州事件、釜林事件、六月民主運動，歷時數十年，威權統治到民主化的關鍵事件。

《逆權大狀》，花了一半篇幅描繪主角，著墨塑造小人物，市井出生，高中畢業，幾經辛苦考上司法官，為爭一口氣，轉當律師，做地產、搞稅務，賺錢養家。

由細屋搬大屋，達到了自己的人生目標。主角重回以前食霸王餐的小店，致謝道歉，女店主看見他，沒有責罵，感人相擁。自此每天幫襯小店，一飯之恩，延續溫情。

直到有一天，主角和舊同學在小店聚會，他大談自己的現實人生，和記者同學打架。主角批評電視示威學生，不想讀書才搞亂，記者則說，請你睜開眼看看這個社會吧。

電影至此，我們只見主角的功利、現實。這形成了後來他擔任辯護人，巨大反差，但觀者並不感到突兀，皆因繫於「情」。

主角力求上進，為了讓家人安穩生活，當女店主因兒子被捕，尋求他的專業協助，那雙通紅的眼，家庭的痛，自然很能代入感受。也是後來他說，不想讓小孩活在荒謬世界。

道德講的往往不止「理」，身同感受，那一種「情」，是不忍別人受苦的心。這不就是我們，一直堅持反抗荒謬的動力嗎？主角也藉此站了出來，控訴家國無道。

電影下半部，進入戲肉，全在審判。犯上國安法的眾人，本是鎖上手鏈，站著受審。主角深知他們無罪，提出無罪假定，讓他們至少可以解開手鏈，站著聽審。

演員宋康昊的演技出眾，法庭的對白出色。主角研讀國安法認定違規的書，點出破綻，無理之外，甚至是首爾大學的推薦讀物。

「是否韓國最好的大學，也是不法團體？」學術自由，國家極權，兩者向來水火不容。如今中大學生會被迫請辭，亦是如此。最可悲者，是最好的人才，竟被視作不法之群。

主角的同事勸說，不要為了此事放棄安定，把小孩都送出國外讀書，不就沒事了嗎？即將和主角合作的公司人員，現實地說，現在中產階級不足，民主是不可能的事。

這種因為「XX」，而民眾不能有民主論，主角沒有理會，皆因黑白是非，易於分明。正如法官一再要求，這是量刑之爭，他卻認為，「無罪就要受到無罪的判決。」

連場法庭戲之所以精彩，全因理直氣壯，激自義憤，出於正理，觀者忍不住拍手附和。國家即國民，政權骯髒踐踏人民之等句，我們都知道他說得對，都想聽到這種話。

可是，正如香港的47人被控國安法，「球證、旁證、加上主辦、協辦所有嘅單位全部都係我嘅人，點樣同我鬥？」《逆權大狀》的審判，犯人依然收監。

即使戲劇性安排白警，軍醫出場作證，道出親眼看見政府，以酷刑迫害學生，最後仍然被取消作供，被軍方捉走。片刻的希望，迎接更可怕的絕望。

「雞蛋再怎麼脆弱也是個生命，岩石再怎麼堅硬還是砂石，岩石雖然堅硬，但有天會化成沙塵，雞蛋雖然脆弱，卻可以孕育出生命。」

當初主角告誡朴振宇，千萬不要去示威，朴振宇則回答，雞蛋可以孕育出生命。其後主角以此鼓勵，飽受酷刑的他。這句對白貫穿了整部電影，以至結局。

我們都知道，南韓最終走向民主化，「逆權三部曲」再悲慘，結尾總是光明。宋宇碩後因追悼會被捕，無數律師到場，一個又一個，主動站起來，預告改變。

回到當時的歷史現場，沒有人能夠預知未來。OMDB，法庭公義的缺席，閉眼的女神，我們愈睜開眼看著，愈察知消失的理念，不存在者，卻在內心更加具體，更加明確。

正如電影的收監審判，哭泣、失望和痛苦，反而更為實際地告訴我們，什麼才是公義。缺席的見證，是每一個人都能做到的事，不要麻木，不要轉頭，我們都堅持活在真相之中。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

次次睇呢套都有想喊感覺 代入感愈來愈...

我睇「逆權三部曲」都睇到想喊
全部都好有畫面，仲要係自己身邊出現過
而且仲要知道，電影已經得無咁得人驚

good morning

push

男主喺法庭上爆seed怒屌國安嗰度真係 喊咗

佢哋個法官至少唔會即場制止
我哋連用咩色口罩都要控制

多謝提醒

盧武鉉

真男人，政治家

逆權系列最觸動我心就係逆權大狀

巴打識貨
三部入面，我都最鍾意呢部

Netflix有冇

無呀
不過要搵好易

Push

費時唔俾錢睇嘛

點解差唔多套套韓國神戲都係佢做男主角

拍乜撚都得
鳩既有茅躉王 型既有逆權大狀

殺人回憶

上網都有電影平台可以付費睇